 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : suites (3), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Comme l'étang perd 5 \%~ de son volume, il perd donc $3000\times 0,05=150$ m$^3$. Mais il est alimenté par 76 m$^3$.\\
  Ainsi, $u_1=3000-150+76=2926$.\\

 \begin{minipage}{12cm}
  \item Diminuer une quantité de 5 \%, revient à la multiplier par $0,95$.\\
  Cela signifie qu'entre l'année $2021+n$ et l'année suivante $2021+(n+1)$, le volume d'eau a été multiplié par $0,95$. \\
  De plus tous les ans, l'étang est naturellement alimenté de 76 m$^3$ d'eau. \\
  Comme $u_{n+1}$ correspond au volume d'eau dans l'étang l'année $2021+(n+1)$, on a bien pour tout entier naturel $n$ : $$u_{n+1}=0,95u_n+76$$
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Coeff multiplicateur}{
On a la relation $CM=1+T$ avec CM : coeff. multiplicateur et $T$ : taux d'évolution.\\
On a donc  : $$CM=1-0,05=0,95$$\vspace*{-0.5cm}}
\end{minipage}~\\~\\


  \item
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item La formule entrée en C2 est : \fbox{=B2*0,95+76}.\\


  \item $\bullet~$ La suite $u$ n'est pas arithmétique car : \\
  \begin{minipage}{10cm}
  $u_1-u_0=2926-3000=-74$ et $u_2-u_1=2856-2926=-70$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Explications}{
Comme les différences ne sont pas égales, cela signifie qu'on ne passe pas d'un terme au suivant en ajoutant toujours le même nombre. }
\end{minipage}~\\~\\
\begin{minipage}{10cm}
  $\bullet~$ La suite $u$ n'est pas géométrique car : \\~\\


  $\dfrac{u_1}{u_0}=\dfrac{2926}{3000}=\dfrac{1463}{1500}$ et $\dfrac{u_2}{u_1}=\dfrac{2856}{2926}=\dfrac{204}{209}$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Explications}{
Comme les quotients ne sont pas égaux, cela signifie qu'on ne passe pas d'un terme au suivant en multipliant toujours le même nombre. }
\end{minipage}
\end{enumerate}
\item Pour déterminer à partir de quelle année la quantité d'eau sera insuffisante, il faut déterminer le plus petit entier $n$ tel que : $$u_n\geq 2500$$
    On utilise la calculatrice (menu RECUR) pour répondre à cette question :


         \begin{minipage}{6cm}
          \image{4cm}{annexes/suites3.ps}
         \end{minipage}
           \begin{minipage}{6cm}
          \image{5cm}{annexes/suites4.ps}
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{
Faites apparaître sur votre copie les valeurs de $u_8$ et $u_9$.}
\end{minipage}~\\

         \begin{minipage}{11cm}
         C'est donc à partir de l'année de rang 9 c'est-à-dire en \\
         $2021+9=2030$ que la quantité d'eau dans l'étang devient insuffisante. 
         \end{minipage} \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
Comme la valeur de $u_7$ était déjà de 2554 on pouvait retrouver ce résultat en calculant les termes $u_8$ et $u_9$ à l'aide de la formule de récurrence.  }
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}

\end{document}

